---
title: >-
    بخش پنجم - قسمت دوم
---
# بخش پنجم - قسمت دوم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دست در حلقه ی آن زلف دو تا نتوان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>تکیه بر عهد تو و باد صبا نتوان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>غیرتم کشت که محبوب جهانی لیکن</p></div>
<div class="m2"><p>روز و شب عربده با خلق خدا نتوان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>من چه گویم که ترا نازکی طبع لطیف</p></div>
<div class="m2"><p>تا به حدی است که آهسته دعا نتوان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>باغ مرا چه حاجت سرو و صنوبر است</p></div>
<div class="m2"><p>شمشاد سایه پرور من از که کمتر است؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از آستان پیر مغان سر چرا کشم</p></div>
<div class="m2"><p>دولت در این سرای و گشایش در این در است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در کوی ما شکسته دلی میخرند و بس</p></div>
<div class="m2"><p>بازار خود فروشی از آن سوی دیگر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>یک قصه بیش نیست غم عشق واین عجب</p></div>
<div class="m2"><p>کز هر زبان که می شنوم نامکرر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ما آبروی فقر و قناعت نمی بریم</p></div>
<div class="m2"><p>با پادشه بگوی که روزی مقدر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ای نازنین پسر تو چه مذهب گرفته ای</p></div>
<div class="m2"><p>کت خون ما حلال تر از شیر مادراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>عارفی کو که کند فهم زبان سوسن</p></div>
<div class="m2"><p>تا بپرسد که چرا رفت و چرا باز آمد</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>جفر را بیست و هشت جزء است. هر جزئی را بیست و هشت صفحه است و هر صفحه را بیست و هشت سطر و هر سطری را بیست و هشت بیت است و هر بیتی را چهار حرف.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>حرف اول به عدد اجزاء است و دوم به عدد صفحات و سوم به عدد سطور و چهارم به عدد بیوت. پس اسم جفر مثلا در بیست بیستم از سطر هفدهم صفحه ی شانزدهم جزء سوم یافته آید.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>ادیبی را با همسرش مشاجره شد و کار به عزم متارکه انجامید. زن گفت: طول مصاحبت به خاطر آور! گفت: بخدا سوگند جز همان ترا گناه دیگری نزد من نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>جماعتی گرد بهلول بودند. یکی از آن میان او را پرسید: میدانی من کیستم؟ گفت: بلی به خدا. نسبت را نیز می شناسم. تو چون دنبلان کوهی هستی نه اصلی ثابت داری نه فرعی.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>مخفت ای دیده چندان غافل و مست</p></div>
<div class="m2"><p>چو هشیاران برآور در جهان دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>که چندان خفت خواهی در دل خاک</p></div>
<div class="m2"><p>که فرموشت کند دوران افلاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دایم دل خود به معصیت شاد کنی</p></div>
<div class="m2"><p>چون غم رسدت خدای را یاد کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>دنیا زتو رفته وترا دعوا ترک</p></div>
<div class="m2"><p>گنجشک پریده را چه آزاد کنی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>با فاقه و فقر همنشینم کردی</p></div>
<div class="m2"><p>بی مونس و بی یار غمینم کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>این مرتبه ی مقربان در تو است</p></div>
<div class="m2"><p>آیا به چه خدمت این چنینم کردی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به چشمی ناز بی اندازه کردن</p></div>
<div class="m2"><p>به دیگر چشم عهدی تازه کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>عتابش گرچه می زد شیشه بر سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>عقیقش نرخ می پرسید در جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دو شکر چون عقیق آب داده</p></div>
<div class="m2"><p>دو گیسو چون کمند تاب داده</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>خم گیسوش آب از دل کشیده</p></div>
<div class="m2"><p>به گیسو سبزه را بر گل کشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>شده گرم از نسیم مشک بیزش</p></div>
<div class="m2"><p>دماغ نرگس بیمار خیزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چه خوش باشد در آغاز جوانی</p></div>
<div class="m2"><p>دو دلبر را به هم سودای جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گه از ابرو عتاب آغاز کردن</p></div>
<div class="m2"><p>که از مژگان بیان راز کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گهی از دور باش غمزه راندن</p></div>
<div class="m2"><p>گهی از گوشه های چشم خواندن</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>فشرده عشق در دل ها قدم سخت</p></div>
<div class="m2"><p>خرد برده به صحرای عدم رخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>درون جان خیال زلف و بالا</p></div>
<div class="m2"><p>چو دزد خانگی جاسوس کالا</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>می تلخ است جور گلعذاران</p></div>
<div class="m2"><p>که هر چندش خوری باشد گواران</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بیا که قصر امل سخت سست بنیاد است</p></div>
<div class="m2"><p>بیار باده که بنیاد عمر بر باد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>غلام همت آنم که زیر چرخ کبود</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر چه رنگ تعلق پذیرد آزاد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چه گویمت که به میخانه دوش مست و خراب</p></div>
<div class="m2"><p>سروش عالم غیبم چه مژده ها داده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>که ای بلندنظر شاهباز سد ره نشین</p></div>
<div class="m2"><p>نشیمن تو نه این کنج محنت آباد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ترا ز کنگره ی عرش می زنند صفیر</p></div>
<div class="m2"><p>ندانمت که در این دامگه چه افتاده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>غم جهان مخور و پند من مبر از یاد</p></div>
<div class="m2"><p>که این لطیفه ی نغزم و زهروی یاد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>حسد چه می بری ای سست نظم بر حافظ</p></div>
<div class="m2"><p>قبول خاطر و لطف سخن خدا داد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بحری است بر عشق که هیچش کناره نیست</p></div>
<div class="m2"><p>آنجا جز آن که جان بسپارند چاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>آن دم که دل به عشق دهی خوش دمی بود</p></div>
<div class="m2"><p>در کار خیر حاجت هیچ استخاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ما را به منع عقل مترسان و می بیار</p></div>
<div class="m2"><p>کاین شحنه در ولایت ما هیچ کاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>فرصت شمر طریقه ی رندی که این نشان</p></div>
<div class="m2"><p>چون راه گنج بر همه کس آشکاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>نگرفت در تو گریه ی حافظ به هیچ روی</p></div>
<div class="m2"><p>حیران آن دلم که کم از سنگ خاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چون درد دلی گویم در خواب کنی خود را</p></div>
<div class="m2"><p>این درد دل است آخر افسانه نمیگویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>گر علم لدنی همه از برداری</p></div>
<div class="m2"><p>سودت نکند چو نفس کافر داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>سر را به زمین چه مینهی بهر نماز</p></div>
<div class="m2"><p>آن را به زمین بنه که در سرداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>خوشحال مجردی جهان پیمائی</p></div>
<div class="m2"><p>وز نیک و بد زمانه بی پروائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>خورشید صفت سیرکنان در عالم</p></div>
<div class="m2"><p>هر روز به منزلی و هر شب جائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>عشق آمد و گرد فتنه بر جانم بیخت</p></div>
<div class="m2"><p>صبرم شد و عقل رفت و دانش بگریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>زین واقعه هیچ دوست دستم نگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>جز دیده که هر چه داشت در پایم ریخت</p></div></div>
<div class="n" id="bn51"><p>متوکل وصیف خادم را شیفته بود. روزی وی با جامه ای نیکو به نزد وی شد. متوکل را خوش آمد و فتح بن خاقان را گفت: آیا دوستش میداری ای فتح؟ گفت: از آن روی که تو او را دوست می داری، دوستش ندارم. بل از آن جهت که او ترا دوست می دارد.</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>در ره عشق نشد کس بیقین محرم راز</p></div>
<div class="m2"><p>هر کسی برحسب فهم گمانی دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>زاهد ظاهر پرست از حال ما آگاه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در حق ما هر چه گوید جای هیچ اکراه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بر در میخانه رفتن کار یک رنگان بود</p></div>
<div class="m2"><p>خود فروشان را به کوی می فروشان راه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>هر چه هست از قامت ناساز بی اندام ماست</p></div>
<div class="m2"><p>ور نه تشریف تو بر بالای کس کوتاه نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn56"><p>از سخنان یکی از حکیمان: مرد خرسند، در آنچه به دنیا پیش آید گرامی است و در آنچه در عقبی پیش آید، ثواب کار.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>- خرسندی ملکی مخفی است و دلشادی به قضا، زندگانئی خوش و گوارا.</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>شد خاک قدم طوبی، آن سروسهی قدرا</p></div>
<div class="m2"><p>ما اعظمه شأنا، ماارفعه قدرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>ای پیکر روحانی از زلف بنه دامی</p></div>
<div class="m2"><p>در قید تعلق کش، ارواج مجرد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>من زنده و تو خیزی، خون دگران ریزی</p></div>
<div class="m2"><p>هر لحظه از این غصه خواهم بکشم خود را</p></div></div>
<div class="n" id="bn61"><p>ابن جوزی از شفیق بلخی نقل کرد که: به سال یکصد و چهل و نه بهر حج گزاردن بیرون شدم و به قادسیه فرود آمدم. در آن جا جوانی زیباروی و گندمگون را دیدم در جامه ای پشمین و روی پوشی و نعلینی در پا که از مردمان دورتر بنشسته بود.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>به خود گفتم: این جوان از صوفیان است و خواهد که بر دوش دیگران بار بود. به خدا سوگند که نزدش روم و سرزنشش کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>نزدیکش که شدم، و مرا دید بسویش روانم، گفت: ای شفیق: «اجتنبوا کثیرا من الظن ان بعض الظن اثم ». به خود گفتم این جوان بنده ای صالح است خود را به وی رسانم و از او پرسم.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>در این هنگام، وی از دیدگان من پنهان گشت. پس از آن، هنگامی که به «واقصه » فرود آمدیم، دیدمش که نماز میخواند و اعضایش همی لرزید و اشگش روان بود.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>به خود گفتم، بنزدش شوم و از او عذر خواهم. وی نماز خویش به ایجاز برخواند و سپس گفت: ای شفیق «انی لعقار لمن تاب و آمن و عمل صالحا ثم اهتدی ».</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>به خود گفتم، او که دوبار به فراست راز مرا بخواند، از ابدال است. تا این که به «زباله » فرود آمدیم. وی را دیدم که بر سر چاه بایستاده، مشکی در دست و آب همی خواهد.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>ناگاه مشک به چاه افتاد. آن جوان چشم به آسمان گرداند و گفت: آن گاه که تشنه ی آب شوم تو پروردگار منی - و آن زمان که گرسنه ی طعامی شوم نیز. خداوند، مرا جز تو کسی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>شفیق گفت: بخدا سوگند در این هنگام دیدم که آب چاه بالا آمد. جوان مشک خود بگرفت، پر آب ساخت، وضو بساخت و چهار رکعت بخواند.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>سپس به جانب تپه شنی که آن نزدیکی بود رفت و چند مشتی ریگ در مشک ریخت و سپس نوشید. وی را گفتم: از آنچه خداوند به تو روزی ساخته، مرا نیز ده.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>گفت: ای شفیق. نعمت های ظاهری و باطنی خداوند همیشه بر ما پیوسته است. تو گمان خویش به خداوند نیکوبدار. سپس مشک را بمن داد.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>از آن بنوشیدم. آن را آبی آمیخته با قاووت و شکر یافتم که تا آن زمان لذیذتر و خوش بوتر از آن ننوشیده بودم. پس از آن دیگر وی را ندیدم تا زمانی که به مکه شدیم و شبی وی را در کنار گنبد میزاب، نیمه شب دیدم که با گریه و ناله نماز همی خواند.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>سپیده که زد: نماز دیگری بخواند، طواف کرد و خارج شد. من نیز در پی او برفتم. و بدیدم که خدم حشم و اموال و غلامان فراوان دارد و برخلاف آن است که در راه ویرا دیده ام، مردمان گردش جمع همی شوند و سلامش همی گویند و از وی برکت جویند.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>پرسیدمشان که او کیست؟ گفتند: موسی بن جعفر کاظم(ع) است. گفتم: اگر این فضل و عجاب از آن جز او بود به شگفت همی آمدم.</p></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>اندر آن معرض که خود را زنده سوزند اهل درد</p></div>
<div class="m2"><p>ای بسا مرد خدا کو کمتر از هندو زنی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>اگر صد سال مانی ور یکی روز</p></div>
<div class="m2"><p>بباید رفت از این کاخ دل افروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چه خوش باغی است باغ زندگانی</p></div>
<div class="m2"><p>گر ایمن بودی از باد خزانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>خوش است این کهنه دیر پر فسانه</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مردن نبودی در میانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>از آن سرد آمد این کاخ دلاویز</p></div>
<div class="m2"><p>که چون جا گرم کردی، گویدت خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>عشقبازان که تماشای نگار اندیشند</p></div>
<div class="m2"><p>ننگشان باد اگر زانکه زعار اندیشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>کسوت مردم عیار بر آن قوم حرام</p></div>
<div class="m2"><p>که در اندیشه ی گنج اند و زمار اندیشند</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>آذری از گل این باغ به بوئی نرسند</p></div>
<div class="m2"><p>نازکانی که زآزردن خار اندیشند</p></div></div>